% !TEX root= ../hw1.tex

\section{Задача 7}
Дано семейство различных $k$-элементных подмножеств $\mathcal{S}=\{A_1,\,\ldots,\,A_m\}$ множества $\{v_1,\,\ldots,\,v_n\}$.
Назовём элементы $v_i$ и $v_j$ \emph{соседями}, если они вместе входят хотя бы в одно из множеств $A_k$.
Пусть у каждого из элементов $v_j$ существует не более чем $2k$ соседей (включая сам $v_j$).
Докажите, что элементы $v_1,\,\ldots,\,v_n$ при всех достаточно больших $k$ можно раскрасить пятью красками, так,
чтобы никакое подмножество из $\mathcal{S}$ не было одноцветным.

\textbf{Решение:}

Раскрасим элементы $v_i, i = \overline{1,n}$ в каждую из 5 красок с вероятностью $\frac{1}{5}$.
Введем случайное событие $M_i, i = \overline{1,m}$, которое означает, что в нашей случайно раскраске множество $A_i$ - одноцветное.

Вероятность данного случайного события одинакова для всех $M_i$ и равна:

\begin{equation}
\begin{aligned}
    P(M_i)=\frac{5}{5^k}=5^{1-k}
\end{aligned}
\end{equation}

Вероятность, что множество имеет один цвет, умноженное на количество различных цветов.

Возьмём произвольное случайное событие $M_i$ и найдем количество зависимых от него событий,
для этого найдем максимальное количество множеств, с которыми пересекается множество $A_i$.
Зафиксируем первый элемент.
Так как у него максимум $2k$ соседей, то остальные места в множестве можно занять максимум:

\begin{equation}
\begin{aligned}
    \binom{2k-1}{k-1}
\end{aligned}
\end{equation}

А значит максимальное количество зависимых множеств:

\begin{equation}
\begin{aligned}
    \binom{2k-1}{k-1}k
\end{aligned}
\end{equation}

Далее докажем, что при достаточно больших $k$:
\begin{equation} \label{eq7:1}
\begin{aligned}
    e \frac{1}{5^{k-1}}\left(\binom{2k-1}{k-1}k + 1\right) \leqslant 1
\end{aligned}
\end{equation}

Действительно:
\begin{equation}
\begin{aligned}
    e \frac{1}{5^{k-1}}
    \left(\binom{2k-1}{k-1}k + 1\right)
<
    e \frac{1}{5^{k-1}}
    \left(\binom{2k}{k}k + 1\right)
\leqslant
    e \frac{4^{k}k+1}{5^{k-1}}
\end{aligned}
\end{equation}

Так как, $5^k$ растет быстрее чем $4^k$, то при достаточно больших $k$ последнее выражение меньше 1, а значит выполняется неравенство \eqref{eq7:1}.

Тогда, в соответствии с локальной леммой Ловаса получим:

\begin{equation}
\begin{aligned}
    P(\cup M) < 1
\end{aligned}
\end{equation}

А значит, существует раскраска, в которой нет одноцветного множества в $S$
